%% USPSC-Agradecimentos.tex
\begin{agradecimentos}

    Diante do desafio complexo enfrentado no desenvolvimento dessa dissertação de mestrado, envolvendo os mais variados obstáculos pessoais e profissionais, encontro-me, ao término dessa jornada, diante de uma oportunidade de expressar os sentimentos de gratidão que emergem dentro de mim. Me sinto honrado em poder agradecer a todos que, de alguma forma, contribuíram para a realização deste trabalho. Que este seja um espaço de reconhecimento e de celebração para que possamos lembrar de todos que ajudaram.

    Dou início agradecendo à Deus. A Ele, toda a honra e toda a glória, por ter me dado forças e sabedoria para superar os desafios e dificuldades que surgiram ao longo dessa jornada. Agradeço por ter me dado saúde, coragem e determinação para seguir em frente, mesmo quando tudo parecia impossível. Agradeço por presentear com a oportunidade de aprender e crescer a cada dia, afim de me tornar uma pessoa melhor e mais forte. Que a Sua luz continue a me guiar e a me proteger em todos os momentos da minha vida, juntamente com a proteção de Nossa Senhora, nossa santa mãe.

    Agradeço à minha grande companheira, incentivadora e querida esposa, Carolina. Você é minha inspiração, meu porto seguro, minha melhor amiga e o grande amor da minha vida. Obrigado por estar do meu lado em todos os momentos, por me apoiar, me encorajar e me motivar a seguir em frente, mesmo quando tudo parece difícil. A sua sensatez e lealdade são essenciais para meu desenvolvimento. Sou grato por me ajudar a ser um homem melhor, por dar luz a nossa família, por ser minha inspiração pela sua coragem e sabedoria, e por, em especial, me dar a maior alegria da minha vida, nossa filha Catarina.

    A você, filha, deixo esse pequeno pedaço de texto, para tentar expressar em palavras o quanto você é importante para nós. Enquanto escrevo, você está prestes a chegar ao mundo, e eu já sinto um amor incondicional por você. Espero que um dia esteja aqui, lendo esse documento para buscar alguma referência, ou por qualquer outro motivo... talvez tenha outros(as) irmãos(ãs) aí com você. Por isso, aproveito a oportunidade para dizer a vocês: nossa família é o bem mais precioso que temos. Papai e mamãe estaremos sempre aqui por vocês. Eu amo vocês!

    O meu agradecimento se estende aos meus pais, Alessandra e Daniel, professores da minha vida e inspiradores da minha conduta. Obrigado por me ensinarem a importância da educação, do trabalho e da honestidade, por me apoiarem em todas as minhas decisões e por me amarem incondicionalmente. Agradeço por terem cobrado de mim o melhor, e confiado no que eu sempre tinha a entregar. A vocês, dedico todo o meu esforço e dedicação. Ao meu irmão, Nícolas, agradeço por ser meu grande amigo e companheiro. Desde quando te peguei no colo, sempre soube que você seria um grande homem e com um coração gigante. Vocês são o meu vínculo com o passado, e alicerce do meu futuro.

    Agradeço em especial ao Professor Ivan Nunes, meu orientador nesse projeto, por ter me acolhido e me guiado com tanta paciência e sabedoria. Gostaria de agradecer por ter me ensinado tanto nas suas aulas, por ter me inspirado a seguir na carreira acadêmica e por ter me ajudado a desenvolver esse trabalho.

    Ao Professor André Dias, que sempre esteve do meu lado em todos projetos de pesquisa e inovações tecnológicas desde os primeiros anos da graduação. Sou muito grato por ter a honra de, além de te chamar de Professor, de ter como amigo e mentor. Obrigado por toda a força e incentivo em seguir em frente e acreditar no meu potencial.

    Devo agradecer à empresa Nova Smar, por ter me proporcionado a oportunidade de trabalhar em um ambiente tão inovador e desafiador. Em especial, ao Diretor Libanio Souza e ao Gerente do departamento de P\&D, Delcio Prizon, por terem me apoiado e incentivado a seguir meus estudos e a desenvolver esse trabalho, assim como por confiarem em mim e me darem tantas oportunidades de crescimento e atuação profissional. Agradeço a todos os colegas de trabalho que estiveram ao meu lado durante essa jornada.

    À Universidade de São Paulo (USP) e ao Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de São Paulo (IFSP) por disponibilizarem os recursos necessários para o desenvolvimento deste trabalho, e em especial, ao Marcio Buzoli, por ter me ajudado na coleta dos dados e na execução dos experimentos.

    Honro o fechamento deste ciclo agradecendo a todas as outras pessoas que, direta ou indiretamente, contribuiram para a realização deste trabalho. Amigos, familiares, professores, demais colegas do âmbito corporativo, acadêmico e religioso. Estou certo de que a a convivência com essas pessoas tão especiais é o que me motiva em minhas jornadas. Todo o percurso foi uma grande lição e um exercício de gratidão. Saibam que aprendi muito e que, nos desafios futuros, estarei ainda mais preparado.
	
\end{agradecimentos}